\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Радиоизлучение Галактики}
\subsection{Межзвездная среда}
\subsubsection{Фоновое радиоизлучение}
Межзвездная среда дает большой вклад в~радиоизлучение фона неба (фактически, и~является этим фоном).
Еще Гроут Ребер выделил структуру фонового радиоизлучения~--- структуру Галактики.
Природа фонового излучения оказалась не~сразу очевидной.
Карл Янский предположил, что это радиоизлучение нагретого межзвездного газа (наблюдал он на~метровых волнах),
и~поэтому Гроут Ребер ожидал, что в~более коротковолновом диапазоне имеется более сильное излучение,
но~его не~оказалось, что противоречило интерпретации Карла Янского о~нагретом газе.

\begin{wrapfigure}{r}{8cm}
\centering
\includegraphics[page=1]{../section05/images/interstellar_medium.pdf}
\caption{Характерный спектр фона}
\label{pic5:characteristic-spectrum-background-medium}
\end{wrapfigure}
Характерный спектр фонового излучения изображен на~рисунке~\ref{pic5:characteristic-spectrum-background-medium}.
Главная особенность~--- сильное излучение на~метровых волнах.
Из~него также очевидно, почему на~метровых волнах планеты перестают быть видны на~фоне неба.
При этом на~декаметровых волнах небо настолько яркое, что даже Солнце на~нем выглядит как черное пятно.
% Уточнить: правильно ли, что до 10^4 должна быть?
Температура~$10^4$~К легко объяснима~--- при~этой температуре начинается ионизация атомов водорода,
на~коротких волнах излучение происходит за~счет нагретого межзвездного газа (такой газ располагается вблизи горячих звезды).
Метровое излучение не~тепловое (нет источников для~такого сильного нагрева газа), а~синхротронное (спектры похожи).
Синхротронное излучение возможно при~наличии релятивистских частиц и~Галактического магнитного поля.
Источники релятивистских частиц~--- галактические космические лучи (релятивистские протоны, электроны, ионы).

Распределение фонового радиоизлучения по~небу также имеет особенность.
На~коротких волнах яркостная температура в~направлении на~полюс намного меньше, чем в~направлении на~плоскость Галактики
$$
\frac{T_{\text{я}}^{\text{плоское}}}{T_{\text{я}}^{\text{полюс}}} \approx 50,
$$
что логично, так как на~коротких волнах светит нагретый газ, которого в~направлении на~полюс намного меньше, нежели чем в~диске Галактики.
Однако~же на~длинных метровых волнах яркостные температуры в~этих направлениях близки
$$
\frac{T_{\text{я}}^{\text{плоское}}}{T_{\text{я}}^{\text{полюс}}} \approx 1.
$$
И~раз распределение этого излучения почти изотропно, то и~релятивистские частицы должны быть распределены приблизительно изотропно.
При~вспышке сверхновых часть энергии уходит на~разгон частиц до~около световых скоростей, которые разлетаются приблизительно равномерно,
и~магнитные поля из-за не~могут сильно исказить их траектории из-за релятивистских скоростей.
И~таким образом выделяется две составляющие радиоизлучения~--- \textit{плоская} с~температурой $10^4$~К, соответствующая нагретому газу в~Галактике,
и~\textit{сферическая} с~температурой~$10^6$~К, соответствующая синхротронному излучению приходящих релятивистских частиц в~магнитном поле Галактики.

Исследование фона нужно в~том числе для~корректного вычета фона при~наблюдении компактных объектов.
При~этом источники в~Галактике как правило протяженные, а~точечные как правило внегалактические.

\subsubsection{Тепловая составляющая фонового излучения}
Протяженные источники состоят из в~основном из газа (обычно водорода), молекулярных структур и~пыли.
Светлые протяженные источники связаны с~свечением газа и молекул, а~также нагретой пыль,
которая светится в~радиодиапазоне, хотя в~оптическом поглощает (связана с~темными областями).
Светлые туманности --- зоны ионизованного водорода~HII, нагретого до~температур~$10^4$~К.
Уравнение переноса излучения в~терминах температур
$$
T_{\text{я}} (\nu) = \int\limits_{0}^{\tau_0} T_e(\tau') e^{- \tau'} \, d\tau' + T_{\text{я}}^{\text{фон}} e^{-\tau_0},
$$
где последнее слагаемое связанно с~фоновым излучением, проходящем сквозь туманность.
Для~зон ионизированного водорода~HII электронная температура $T_e = 10^4$~К, тогда
$$
T_{\text{я}} (\nu) = T_e (1 - e^{-\tau_0}) + T_{\text{я}}^{\text{фон}} e^{-\tau_0}.
$$
Из~показателя поглощения для тормозного излучения~(\ref{eq3:absorption-factor}) имеем, что оптическая толщина
$$
\tau \sim \int\limits_{0}^{L} \varkappa_{\nu} \, dl \sim
\lambda^2 \int\limits_{0}^{L} \frac{N_e^2}{T_e^{\frac{3}{2}}} \, dl \sim
\lambda^2 \int\limits_{0}^{L} N_e^2 \, dl \sim \lambda^2 \, \text{EM},
$$
где~$\text{EM} = \int_{0}^{L} N_e^2 \, dl$~--- мера эмиссии (emission measure)\footnote{иногда ME}.

\begin{wrapfigure}{l}{8cm}
\centering
\includegraphics[page=2]{../section05/images/interstellar_medium.pdf}
\caption{Характерный спектр туманности}
\label{pic5:characteristic-spectrum-HII}
\end{wrapfigure}
Ожидаемый (и~наблюдаемый) спектр представлен на~рисунке~\ref{pic5:characteristic-spectrum-HII}.
При~прозрачной среде ($\tau < 1$) яркостная температура растет, при~непрозрачной среде ($\tau > 1$) яркостная температура постоянная.
Взяв длину волны переходной области $\lambda_0$, когда оптическая толщина туманности $\tau \approx 1$, можно определить меру эмиссии~EM.
При~этом, если известно расстояние до~туманности, то~оценив ее геометрические размеры, и~зная меру эмиссии, можно получить оценку ее массы и~плотности.
Если есть телескоп с хорошим угловым разрешением, то~можно и~изучить структуру самой туманности, в~том числе и~небольшие изменение температуры.

\paragraph{О~нейтральном водороде}
Свечение нейтрального водорода~HI нетепловое.
Оно связано со~сверхтонкой структурой уровней атома, в~результате чего происходит излучение на~длине волны $\lambda = 21$~см.
Это излучение соответствует холодным областям~$T \approx 10^2$~К.
Это линия позволяется определять облака нейтрального водорода и~их движение (по~эффекту Доплера),
в~результате чего можно изучать и~их распределение, и~изучать вращение Галактики.
При~этом на~луче зрения видны сразу несколько облаков, которые не~накладываются благодаря сдвигу линий из-за эффекта Доплера.
В~том числе по~этой линии изучаются и~внегалактические источники.

\subsection{Астрохимия}
Холодные межзвездные облака излучают в~радиодиапазоне и~при~изучении их излучения
были открыты молекулы в межзвездной среде (в~том числе и~относительно сложные), и~это не~смотря на~то,
что среда там очень разряженная и холодная, что сразу порождает вопросы об~их формировании.

Разные химические элементы во~Вселенной формировались и~формируются при~разных условиях.
Водород и~гелий образовались при~Большом взрыве, более тяжелые появились в~результате эволюции Вселенной.
Следующие элементы в~периодической системе появились в~результате жизнедеятельности первых звезд,
которые были очень массивы (по~принятой гипотезе) и~быстро наполнили среду тяжелыми элементами.
Еще более тяжелые элементы были сформированы в~результате вспышек сверхновых, и~самые тяжелые из~известных были созданы человеком.
Наличие молекул, минералов~--- результаты более поздних эпох и~появившихся условий.
Например, образование сложных органических веществ связано с~особыми условиями на~Земле.

Исторически считалось, что из-за суммарного сильного излучения всех звезд молекулы не~могут существовать в~межзвездной среде.
Однако в~1937 году были обнаружены линии поглощения~CH и~CN в~межзвездной среде, но~это довольно простые молекулы (двухатомные).
После открытия и~наблюдений на~линии~21~см температуры межзвездных облаков были оценены как $T \sim 100$~К,
что допускало существование молекул в межзвездной среде\footnote{в~том числе так как факт наблюдения линии подверг сомнению гипотезу,
что радиоспектр межзвездный среды непрерывен}, а~также говорило о~том, что наблюдать их удобнее в~радиодиапазоне.

В~1963 году была открыта сначала линия поглощения (в~декасантиметровом диапазоне) гидроксила~OH, а~позже и~линия излучения в~Большой Туманности Ориона.
Спектр~OH хорошо изучен в~земных лабораториях и~имеет определенную структуру, однако~же "правильной" структуры у~космических гидроксилов не~наблюдалось.
Это говорит о~том, что молекула не~находится в~состоянии термодинамического равновесия, и~действительно,
если бы наблюдаемые интенсивности определялись нагретым газом, то температура газа была бы $(10^{13} \div 10^{15})$~К.
В 1968~году были открыты молекулы \mbox{$\text{NH}_3$} и~\mbox{$\text{H}_2\text{O}$},
а~годом позже первая органическая~--- формальдегид (\mbox{$\text{H}_2\text{CO}$}).
Сейчас в~межзвездной среде открыто свыше 200~молекул, в~том числе большая половина из~них органические,
среди них в~том числе есть и~молекулы более чем с~10~атомами.
Линии молекул в~основном приходятся на~миллиметровый и~более коротковолновый диапазон.
Связано это с~меньшими энергиями переходов в молекулах (нежели чем в~одиночных атомах),
основная часть спектра молекул приходится на ИК-диапазон (и~пересекающийся с~радиодиапазоном субмиллиметровый диапазон).
ИК-диапазон до~конца XX~века был недоступен для наблюдений, так как земная атмосфера непрозрачна в~ИК-диапазоне,
в~результате чего изначально астрохимия развивалась благодаря радиоастрономии.
С~рубежа веков началось изучение и~в~ИК-диапазоне благодаря космическим радиотелескопам, таким как HERSHEL, SPITZER.
Длинноволновый ИК-диапазоне стыкуется с~субмиллиметровым, поэтому иногда проводятся совместные наблюдения
космических телескопов ИК-диапазоне и~радиотелескопов (например наблюдения ALMA в~субмиллиметровом диапазоне).

\paragraph{Наблюдения молекулярных спектров}
Примеры радиотелескопов, наблюдающих линии молекул в~межзвездной среде:
IRAM (30~метров), LMT (50~метров), KP (12~метров), интерферометр ALMA.
% еще KOSMA, однако он уже выведен из эксплуатации; проверить актуальность других
Наблюдают на~волнах $\lambda_{\min} = 0.8$~мм\footnote{поэтому поверхность зеркал телескопов выполнены достаточно точно,
опоры довольно жесткие для~поддержания формы, некоторые телескопы укрывают в~башнях для~избежания перепадов температур}.

Спектральные наблюдения можно разделить на~два типа.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
\item \textbf{Наблюдениям с~широкополосной системой.}\\
    Приемник представляет из~широкополосную система, но~с~большим набором узких спектральных каналов.
    Реализуется это двумя способами:
    \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
        \item приемом в~широкой полосе приходящее излучение с~помощью многоканальной системы (близко расположенных узких каналов);
        \item сканированием широкой области узкой полосой.
    \end{itemize}
    В~результате такого наблюдения получается спектр некоторой области частот с~различными линиями.

\item \textbf{Наблюдения с~узким фильтром.}\\
    При~таких наблюдениях можно построить изображения излучения области в~некоторой выбранной спектральной линии.
\end{enumerate}

\subsubsection{Особенности химии межзвездной среды и~связанные открытия}
Характерная особенность химии межзвездной среды~--- наличие изотопов, в~результате чего наблюдаются близкие и~похожие друг на~друга линии,
соответствующие одной и~той~же молекуле, но~с~различными изотопами
(например \mbox{$\text{H}_2{}^{16}\text{O}$}, \mbox{$\text{H}_2{}^{17}\text{O}$}, \mbox{$\text{H}_2{}^{18}\text{O}$}).
Молекулы сложнее чем атомы, поэтому имеют больше степеней свободы, чем одиночные атомы, поэтому и~их спектры состоят из~большего числа линий.
На~относительно узких участках спектра может оказаться множество молекулярных линий.

Глобулы~--- темные туманности, непрозрачные в~оптическом диапазоне.
При~определенных условия (при~достаточной массе и~плотности) в~них возможно начало звездообразования.
Изучая подобные структуры в разных молекулярных линиях, можно получить распределение молекул в~глобуле,
а~затем на~основе этих данных анализировать возможные процессы, протекающие внутри глобулы.
Как пример~--- глобула B68~--- излучение CO охватывает всю область глобулы,
излучение иона \mbox{$\text{N}_2\text{H}^+$}~--- только центральную, а~излучение~CS охватывает лишь небольшую область на~краю глобулы.
Таким~же образом можно изучать практически любые доступные объекты.

Пыль тоже излучает в~радиодиапазоне, и~по~ней можно дополнять данные об~структурах объектов.
Например, при~изучении протопланетных дисков.
При~наблюдения протопланетного диска HL~Tauri в~линиях \mbox{HCO+} выделяются два провала (gap),
которые соответствуют провалам (темные кольца) в~излучении пыли, что подтверждает идею о~том,
что в~областях провалов формируются планеты, и~из-за формирующихся планет вещества в~этих областях меньше.
% Как?
% Также по профилю и смещениям молекулярных линий можно восстанавливать трехмерную структуру объектов.

В~протопланетном диске TW~Hydrae была обнаружен молекулы метанола \mbox{$\text{CH}_3\text{OH}$}.
Обнаружение относительно сложной органической молекулы в~протопланетном диске,
тем более являющейся основой для~формирования аминокислот (предбиотические соединения),
дает некоторое понимание того, как органические молекулы могут попасть на~планеты и~способствовать возникновению жизни.
Также открытие газообразного метанола в~протопланетном диске имеет важное значения для~астрохимии.
Все другие соединения, обнаруженные в~космической среде, формируются либо в~газообразной фазе, либо в~комбинации газовой и~твердотельной фаз.
Но метанол формируется только в~фазе льда в~поверхностной реакции на~пылинках,
что говорит о~наличии условий для~подобных процессов.
Поэтому метанол можно рассматривать как индикатор определенных условий в~протопланетном диске.

В~звездной системе Rho Ophiuchi IRAS~16293-2422 были открыты молекулы сахара,
а~также сложная органическая молекула~--- метил изоцианид ($\text{C}_5\text{H}_{11}\text{NSi}$).
Это семейство молекул включено в~процесс синтеза пептидов и~аминокислот, которые в~форме протеинов составляют биологическую основу жизни.
Сложные органические молекул, образованные в~межзвездной среде,
могут быть занесены на~планеты и~стать основой для~зарождения биологической жизни,
что делает наличие "первичного бульона" для~возникновения жизни необязательным.

% Тут как формирования метанола, хотя у него единственная такая особенность формирования. Почему?
\paragraph{Механизм образования молекул}
Рассмотрим механизм образования различных молекул.
На~пылинку осаждаются простые (двухатомные) молекулы (CO, \mbox{$\text{CO}_2$}, \mbox{$\text{H}_2\text{O}$}),
и~при~определенных условиях (низкой температуре) образуют ледяную корку
(часть облака, где происходит формирование, должно быть плотным, чтобы не~проникало внешнее излучение, разрушающие молекулы).
Однако сами вещества в~ледяной форме неактивные с~точки зрения химии,
и~поэтому для~образования молекул необходимо проникновение ультрафиолетовы лучей, ионизирующих молекулы.
Ионы намного более активные химические вещества, поэтому происходит образования новых молекул, в~том числе более сложных.
Однако~же, новые молекулы остаются в~лядиной фазе.
Для~их перехода в~газообразную форму необходимо проникновение космических лучей в область формирования,
которые переводят молекулы в~газообразное состояние (но~при~этом не~должны их разрушать, а~только "выбивать"{} из~твердой фазы),
тем самым формируя молекулярные облака (в~газообразной форме они излучают и~их возможно наблюдать).
Так как механизм требует проникновения некоторых внешних лучей, то~среда, где происходит формирование, не~должна быть чрезмерно плотной.
% Зародыши для~формирования молекул~--- силикатные пылинки и~ледяная мантия из~простейших молекул.
Синтез сложных молекул может длится сотни тысяч и~миллионы лет, что в~космических масштабов не~так~уж и~много.

\subsection{Нетепловые радиоисточники}
Подавляющее число нетепловые радиоисточники Галактики~--- туманности (остатки вспышек сверхновых) и~пульсары.
Пульсары могут находиться и~в~туманностях.

\subsubsection{Остатки вспышек сверхновых}
Два из~трех наиболее ярких радиоисточников~--- Tau-A и~Cas-A~--- отождествляются с~туманностями~--- остатками вспышек сверхновых звезд.
Сейчас в~Галактике известно около 70~подобных радиоисточников.
Сброшенная оболочка звезды взаимодействует с~околозвездной средой, которая в~том числе была сформирована звездным ветром самой звезды,
в~результате чего образуются ударные волны, на~фронте которые возникают сильно неравновесные условия.
Анализ газодинамики показывает, что в~таких условиях возникает две ударных волны.
Прямая~--- двигается наружу, приводит к~образованию все расширяющейся облаку-оболочки (наблюдаемой остаток вспышки сверхновой).
Возрастная (внутрення)~--- распространяется внутрь оболочки, приводит к~возбуждению внутренних областей.
В~такой структуре возникают сильно неравенственное состояния, и~появляются соответствующие механизмы излучения,
а~также возникают поток релятивистских частиц.
Также должно сохраняться и~эволюционировать магнитное поле начальной звезды.
Учитывая это и~релятивистские частицы, появляются условия для~мощного синхронного радиоизлучения.
Стадия наступления таких условий зависит от~типа вспышки и~начальных условий.

Сверхновые~(\textbf{S}uper\textbf{N}ova) бывают двух типов и~их кривые радиоблеска сильно отличаются.
Для~сверхновых I~типа максимум радиопотока приходится за~несколько дней до~оптического максимума и~быстро падает,
что делает обнаружение таких радиовспышек трудным и~редким.
Для~сверхновых II~типа наоборот характерно запаздывание появления радиоизлучение.
Это~радиоизлучение имеет синхротронный спектр, то~есть связано с~релятивистскими частицами и~магнитным полем.
Есть две гипотезы его образования.
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\arabic*.]
\item На~начальной стадии сброшенная оболочка полностью непрозрачна для~радиоизлучения.
    Сначала оболочка плотная, концентрация велика и~таким образом оптическая толщина велика.
    И~так как оптическая толщина $\tau \sim \lambda^2$, то в~начале для~намного более коротковолнового оптического излучения оболочка прозрачна.
    И~лишь при дальнейшей ее расширении она становится прозрачной и~для~радиоизлучения (концентрация частиц уменьшается).
\item В~результате взаимодействия оболочки с~внешней средой возникают релятивистские частицы и~усиливается магнитное поле.
% Вторую гипотезу стоит написать подробнее.
\end{enumerate}
Обе гипотезы неприменимы к~сверхновым I~типа.

\begin{figure}[ht]
\centering
\subfloat[Спектр Tau-A]{\includegraphics{../section05/images/Tau-A_spectrum.pdf}\label{pic5:Tau-A-spectrum}}
\subfloat[Спектр Cas-A]{\includegraphics{../section05/images/Cas-A_spectrum.pdf}\label{pic5:Cas-A-spectrum}}
\caption{Спектры двух ярких радиоисточников}
\end{figure}

\paragraph{Tau-A}
Крабовидная туманность (Tau-A) хорошо изучена и содержит много особенностей (например, один из самых быстро периодических пульсаров).
В~оптическом диапазоне излучение Крабовидной туманности сильно поляризовано,
что дает предположение о~сильном магнитном поле в~ней, следовательно, о~синхротронном механизме (и~не только в~радио, но~в~и~оптике).
Рассмотрим характерные спектры остатков вспышек сверхновых на~пример Крабовидной туманности (см.~рис.~\ref{pic5:Tau-A-spectrum}).
Спектр синхротронный, по~наклону (в~логарифмическом масштабе) можно определить спектральный индекс~$\alpha$,
по~которому оценивается количество и~энергия релятивистских электронов, а~также напряженность магнитного поля.

\paragraph{Cas-A}
В~целом радиоисточник Cas-A похож на~Tau-A, однако~же не~удалось его отождествить этот источник с~туманностью в~оптическом диапазоне.
Связано это с~тем, что источник находится в~одной из~очень плотных частей Галактики, и~его излучение в~оптическом диапазоне ослаблено межзвездной пылью.
В~ИК и~радиодиапазоне удалось обнаружить остатки вспышки (оболочку).
Спектр у~Cas-A синхротронный с~низкочастотным завалом (см.~рис.~\ref{pic5:Cas-A-spectrum}).
Для~многих источников, которые интерпретируются как источники синхротронного радиоизлучения, наличие этого завала характерная особенность.
Одна из~интерпретаций~--- эффект самопоглощения.
В~данном случае наблюдается синхротронное излучение релятивистского газа, который находится в~среде обычного газа, который дает обычное теплового радиоизлучение.
Оно слабее синхротронного, но~оптическая толщина в~нем $\tau \sim \lambda^2$, и~в~низкочастотной области синхротронное излучение поглощается сильнее.
Положение низкочастотного завала позволяет позволяет оценить параметры и~количество межзвездного газа.
Но~возможен и~другой механизм появления низкочастотного завала связанный
с~механизмом распространения радиоизлучения в межзвездной среде~--- эффект Разина~--- Цытовича.
Эффект выражается в~подавление изучения\footnote{в~чем-то подобен тому,
как в~плазме не~могут распространяться излучение с~частотой ниже плазменной, но~со~своими особенностями}
на~частотах ниже критической частоты~$\nu_R$, на~которой фазовая скорость света больше~$c$.
Критическая частота определяется плазменной частотой~$\nu_0$ и~гирочастотой~$\nu_H$
\begin{equation}\label{eq5:critical-frequency-Razin-Tsytovich-effect}
\nu_R = \frac{2 \nu_0^2}{3 \nu_H}.
\end{equation}

\paragraph{Вековое уменьшение потока}
Для~радиоисточников такого типа имеет место вековое уменьшение потока синхротронного излучения.
Связано это с~расширением области, и~как следствие, уменьшением напряженности магнитного поля,
а~также с~потерями энергии релятивистскими электронами (высвечиванием).
% Уточнить про высвечивание; релятивистский газ внутри оболочки --- взаимодействие с оболочкой?
Установленно, что имеется связь между потоком излучения $F_{\nu}$ и~размером туманности~$R$
$$
F_{\nu} \sim R^{-2 \gamma},
$$
где~$\gamma = 2 \alpha + 1$~--- показатель энергетического спектра электронов, $\alpha$~--- спектральный индекс.
Отсюда возникает возможность, используя наблюдаемые размеры радиоисточника и~наблюдаемый эффект векового уменьшения потока,
можно оценить и~возраст туманности, а~также и~расстояние до~источника.
Для~двух самых ярких представителей вспышек сверхновых звезд имеем следующие данные.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
\item Cas-A. Теория дает падение 1.9\% в~год, наблюдения~--- $(1.1 \div 1.8)$\%.
\item Tau-A. Наблюдения дают падение 0.3\%, что не~совпадает с~теорией.
    Это связано с~наличием активного пульсара (пульсар "подпитывает" релятивистский газ~--- явление пульсарного ветра).
\end{itemize}
Остальные известные источники старые, сильно расширенные~--- не~всегда их оболочки видны.
У~каждого свои особенности, но~в~среднем все похожи.

\subsubsection{Пульсары}
Первый пульсара был открыт в~1967~году Джоселин Белл, аспиранткой Энтони Хьюиша при~исследовании мерцания радиоисточников из-за неоднородностей межзвездной среды.
Задача изучения радиомерцаний связана с~попыткам оценить размеры радиоисточников по~этим мерцаниям~--- чем больше источник,
тем меньше влияет межзвездная среда на~колебания радиоизлучения (меньше мерцает)
и~попытками оценить параметры межзвездной среды (и~в~некоторых случаях среды Солнечной системы).
В~результате исследования таких мерцаний и~был обнаружен первый пульсар~--- радиоисточник с~постоянным периодом.
Для~наблюдения пульсаров нужно достаточно высокое временно разрешение.
Джоселин Белл, обрабатывая данные мерцаний, обнаружила, что есть регулярные проявления импульсов продолжительностью доли секунд.
После подробного анализа было установлено, что это источники этих импульсов~--- космические объекты, а~не~какие-то побочные эффекты аппаратуры.

Наблюдение излучения пульсаров имеет особенность~--- у~разных импульсов одного и~того~же пульсара могут быть различные амплитуды,
в~том числе настолько малые, что их не~получится выделить из~фона (пульсар "исчезает"), но~при~этом регулярность не~нарушается (сохраняет фазу).
Наглядно это продемонстрировано на рисунке~\ref{pic5:pulsar-record}.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{../section05/images/pulsar_record.pdf}
\caption{Запись импульсов пульсара}
\label{pic5:pulsar-record}
\end{figure}
Импульсы довольно короткие, но~при этом бывают совершенно разные по~форме.
Примеры типов импульсов представлены на~рисунке~\ref{pic5:impulse-types}.
\begin{figure}[tp!]
\centering
\includegraphics[page=2]{../section05/images/impulse_types.pdf}
\caption{Типы импульсов разных пульсаров}
\label{pic5:impulse-types}
\end{figure}

Есть и~другая наблюдательная особенность пульсаров~--- запаздыванием моментов прихода импульсов на~более низких частотах.
На~разных длинах волн один и~тот~же импульс доходит до наблюдателях в~разные моменты времени.
Импульс~--- временная характеристика, и~зависит от~длины волны, поэтому для~описания удобно использовать динамический спектр
(по~характеру это похожи на Солнечные всплески).
Пример динамического спектра представлен на~рисунке~\ref{pic5:pulse-delay}.

Так как период пульсара очень короткий, то~всего за~час наблюдений можно получить довольно длинный ряд импульсов.
Поэтому возможно довольно точно вычислить средний период.
Характерные периодов пульсаров $P = (10^{-3} \div 10^0)$~с.
Зная период, можно собрать все импульсы одного периода и~сравнить их (наложить друг на~друга).
Если так проделать, то~окажется, что несмотря на~кажущуюся точность периодов пульсаров, импульсы друг от~друга немного "гуляют"{}.
Можно провести огибающих всех профилей импульсов одного пульсара.
Такая огибающая (профиль) называется окном импульсов данного пульсара, и~все импульсы будут внутри этого профиля.
Формы окон могут быть разным~--- примеры окон импульсов представлены на~рисунке~\ref{pic5:impulse-profiles}.
При~этом, отдельные импульсы последовательно "пробегают"{} окно импульсов.
Это называется дрейфом импульсов внутри окна.
С~ними связаны периоды второго порядка.
Наглядно дрейф импульсов представлен на~рисунке~\ref{pic5:pulsar-dynamic-profile}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{minipage}{7.7cm}
    \centering
    \includegraphics{../section05/images/pulse_delay.pdf}
    \caption{Динамический спектр пульсара. Запаздыванием сигналов на~более низкочастотных волнах.
Большая длинная кривая~--- один импульса. Малые кривые~--- другие импульсы.}
\label{pic5:pulse-delay}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{10cm}
    \centering
    \includegraphics{../section05/images/pulsar_dynamic_profile.pdf}
    \caption{Дрейф импульсов}
    \label{pic5:pulsar-dynamic-profile}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[page=1]{../section05/images/impulse_types.pdf}
\caption{Окна импульсов}
\label{pic5:impulse-profiles}
\end{figure}

Спектры пульсаров синхротронные, имеются характерные низкочастотные завалы.
Также встречаются изломы~--- высокочастотные области имеют более сильный наклон.
% Уточнить
Связано это с~высвечиванием релятивистских частиц (чем более энергия, тем сильнее и~быстрее она излучается).
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics{../section05/images/pulsar_spectrum.pdf}
\caption{Характерные спектры импульсов. $\alpha$~--- спектральный индекс.}
\label{pic5:pulsar-spectrum}
\end{figure}
При~этом спектры в~целом с~сильным наклоном~--- лучше наблюдать их в~метровом диапазоне (в~сантиметровом долгое время их даже не~удавалось обнаружить).
Наблюдать в~более коротких волнах чем радио еще сложнее.
Характерные спектры представлены на~рисунке~\ref{pic5:pulsar-spectrum}.

Большинство известных пульсары находятся вблизи окрестностей Солнца (окрестность размером порядка 10~кпк).
Это следствие пространственной селекции~--- пульсары не~очень яркие источники, поэтому наблюдаются наиболее близкие.
При~этом совсем вблизи Солнца пульсаров нет.

\paragraph{Физика пульсаров}
Пульсары отождествляют с~нейтронным звездами.
Природа их пульсирующего излучения связана с~наблюдением быстро вращающегося источника, имеющим очень узкую направленность излучения (прожекторную),
и~периодически луч излучения попадает на наблюдателя.
Самый главный вывод из~такого представления~--- либо сам источник луча излучения быстро вращается, либо находится на~поверхности быстро вращающегося объекта.
Большинство известных периодичных объектов имеет намного большие периоды, чем пульсары, и~вращаться так быстро физически не могут.
Нужны объекты гораздо меньшего размера~--- 10~км, и~под такой размер как раз попали нейтронные звезды.
Данная интерпретация является единственной принятой.
Магнитное поле нейтронной звезды оценивается из~сжатия обычной звезды с~учетом сохранения магнитного потока,
таким образом и~получается оценка магнитного поля $H = (10^{10} \div 10^{15})$~Гс.
Если такое поле имеет дипольный характер, то~в~районе полюсов направление силовых линий вертикально,
и~в~этом направлении заряженные частицы могут двигаться свободно (поперек не~могут двигаться, лишь вдоль).
Наблюдается движение релятивистских частиц вдоль полярной оси, излучение которых и~наблюдается.
Так как в~общем случае магнитный полюс и полюс вращения не~совпадают,
то~из-за вращения нейтронной звезды светящиеся релятивистские частицы в~линия магнитного полюса наблюдаются периодически.
Также имеет место прецессия вращения, которая и~дает периоды второго порядка.

\paragraph{Физика изменения амплитуды импульсов}
Изменение амплитуды импульсов пульсаров связано с~изменение условий распространения на~луче зрения (иногда импульс может поглощаться на~пути следования).
Запаздывание импульсов на~разных частотах связано с~зависимостью скорости распространения импульса от~частоты.
Групповая скорость
% Уточнить! Что-то здесь странно...
$$
V_g = c \sqrt{1 - \frac{\omega_0^2}{\omega^2}}, \quad \omega_0^2 = \frac{4 \pi e^2 N_e}{m}.
$$
Считая, что $\omega_0 \ll \omega$, получим разность прихода времени импульсов на~разных частотах
$$
t_2 - t_1 = \frac{2 \pi e^2}{m c} \left( \frac{1}{\omega_2^2} - \frac{1}{\omega_1^2} \right) \int\limits_{0}^{d} N_e \, dl,
$$
где $t_2$, $t_1$~--- времена прихода импульсов на~частотах $\omega_2$ и~$\omega_1$, $d$~--- расстояние от~источника до~наблюдателя,
$N_e$~--- концентрация электронов в~межзвездной среде, $m$ и~$e$~--- масса и~заряд электрона соответственно.
Величина
\begin{equation}\label{eq5:density-measure}
\int\limits_{0}^{d} N_e \, dl = \text{DM}
\end{equation}
называется мерой плотности (density measure).
Это интегральная величина на~луче зрения.
Можно изучать распределение этой величины в Галактике и тем самым свойства среды.
Поэтому иногда на~пульсары смотря как на~зонды межзвездной среды.
Также можно оценить расстояние до~пульсара по~этой величине (в~случае, когда свойства среды известны).
Введем величину
$$
D = \dfrac{t_2 - t_1}{\dfrac{1}{\nu_2^2} - \dfrac{1}{\nu_1^2}},
\quad \text{и тогда} \quad
\text{DM} = \frac{2 \pi m c}{e^2} D,
$$
или, подставив числа,
$$
\text{DM}[\text{пк} \cdot \text{см}^{-3}] = 2.410 \cdot 10^{-16} \cdot \text{D}[\text{Гц}].
$$

\paragraph{Поляризация пульсаров и~эффект Фарадея}
Излучение пульсаров как синхротронное излучение сильно поляризовано.
При~распространении излучения сквозь межзвездную среду возникает эффект Фарадея~---
вращение плоскости поляризации при~прохождении волны через среду с~магнитным полем.
Изменение угла поворота плоскости поляризации
$$
\Delta \psi = \frac{2 \pi e^3}{m^2 c^2 \omega^2} \int\limits_{0}^{d} N_e B \cos \theta \, dl,
$$
где~$\theta$~--- угол между линией магнитного поля и~лучом зрения,
$B$~--- магнитное поле межзвездной среды.
Угол поворота можно представить как $\Delta \psi = \text{RM} \, \lambda^2$, где~величина
\begin{equation}\label{eq5:rotation-measure}
\text{RM} = \frac{2 \pi e^3}{m^2 c^2 \omega^2} \int\limits_{0}^{d} N_e B \cos \theta \, dl
\end{equation}
называется мерой вращения (rotation measure).
Можно получить оценку компоненты магнитного поля межзвездной среды вдоль луча зрения на~пути распространения сигнала
% откуда такой коэффициент?
$$
< B \cos \theta > = \frac{\int\limits_{0}^{d} N_e B \cos \theta \, dl}{\int\limits_{0}^{d} N_e \, dl} = \frac{1.232 \, \text{RM}}{\text{DM}}.
$$
Магнитное поле межзвездной среды имеет и~турбулентную составляющую (локальную), так и~регулярную (связанную с~Галактикой в~целом).
Таким образом с~помощью пульсаров можно изучать магнитное поле Галактики.

\paragraph{Глитчи пульсаров}
\begin{wrapfigure}{r}{7.5cm}
\centering
\includegraphics{../section05/images/glitch.pdf}
\caption{Глитч пульсара}
\label{pic5:glitch}
\end{wrapfigure}
% Почему уходит энергия/момент (вращение замедляется)?
Также период вращения пульсаров со~временем увеличивается.
Характерные величины увеличения периодов $\dot{P} = 10^{-15} \div 10^{-19}$.
Иногда случаются "глитчи"{}~--- сбои периодов (небольшое резко уменьшение периодов, характерное $|\Delta P / P| < 10^{-6}$).
% Тут подробно надо расписать причины (если они конечно известны человечеству...)
Точная причина глитчей неизвестна, считается что она связана с внутренними процессами пульсаров.
По~одной из~гипотез, связаны глитчи с~уменьшением размеров звезды
(при~уменьшении размера скорость вращения увеличивается, так как момент вращения сохраняется).
При~"звездотрясении" (которое может возникать при определенных условиях) жесткая кора нейтронной звезды ломается,
в~результате чего происходит небольшое сжатие звезды.

% Можно отметить пульсар в~Крабовидной туманности, которые наблюдается в~радиодиапазоне, и~в~оптике, и~в~гамма-, и~в~рентгене.
% Связано это с~тем, что излучение разных диапазонов формируется в~разных областях Крабовидной туманности.

\paragraph{Значение и~применение пульсаров}
Пульсары важные объекты в~астрономии.
В~первую очередь модели нейтронных звезд возможно проверять и~корректировать по~наблюдениям пульсаров.
Существуют также двойные пульсары, по~котором в~том числе можно изучать и~гравитационные волны.

Есть и~прикладное применение пульсаров~--- пульсарное время.
Пульсары очень точны на~интервалах меньше секунды, и~они могу быть даже точнее атомных часов.
Построение таких шкал времени занимается радиоастрометрия и~пульсарная астрометрия.
Наблюдения для~построения пульсарной шкалы времени проводились на~Калязинском телескопе.
"Пульсарные часы"{} являются хорошей независимой альтернативой квантовым мерам
для формирования опорных шкал времени в~барицентрической или~земной координатных системах.
Также используется для~привязки координатных систем.
% Пульсарные шкалы времени используются и~в~том числе и~для~определения интенсивности гравитационно-волнового шума в~области сверхнизких частот.

\end{document}
